# ISIS
> 2019.09.11 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[Soft](soft.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Information Storage and Retrieval systems (ISIS)** — англоязычный термин, не имеющий аналога в русском языке. **Русский** — дословный перевод с английского на русский.</small>

**ISIS (Information Storage and Retrieval systems)** — программное обеспечение, разработанное ЮНЕСКО и используемое в сфере библиотечного дела и информационного обмена. ЮНЕСКО, как правило, бесплатно предоставляет лицензии на этого ПО всем желающим для некоммерческого использование.

Формат данных CDS/ISIS стал одним из стандартов де‑факто для обмена информацией о библиотечных каталогах.



## История развития

Последовательно были разработаны несколько вариантов ПО, совместимые по форматам данных, но разные по используемым платформам и несколько отличающиеся по функционалу.

1. Первая версия — CDS/ISIS была разработана для мейнфреймов компании IBM в середине 1970‑х годов под руководством Giampaolo Del Bigio. Она обеспечила работу автоматизированной системы поддержания документации (Computerized Documentation System — CDS) ЮНЕСКО и базировалась на аналогичном программном продукте, ранее сделанном для Международной Организации Труда.
1. К 1985 году система была перенесена на мини‑ и персональные компьютеры, в частности, под VMS, UNIX и MS‑DOS и переписана на язык Pascal. Она представляет собой навигационную СУБД, работавшую с базами данных собственного формата и программируемую на специализированном языке ISIS‑Pascal, интерпретатор которого входил в состав программного пакета.
1. Первая версия WinISIS — версия ISIS для Windows была продемонстрирована в 1995‑м году. Эта версия так же обладала сетевыми возможностями.

Дальнейшее развитие ISIS включало в себя клиент‑серверную версию JavaISIS разработанную в 2000 году, совместимую с платформами Windows, Linux и Macintosh, а также дополнительные компоненты GenISIS, представлявшую возможность генерировать некоторую форму веб‑страниц, позволяющих осуществлять поиск по базе ISIS, и библиотеку ISIS.DLL. Последняя предоставляла API для разработки Windows‑приложений, работающих с данными в формате ISIS. Так же ЮНЕСКО предоставило ряд вспомогательных инструментов, например, утилиту для обмена данными между ISIS и статистическим программным пакетом ЮНЕСКО IDAMS.

Библиотека OpenIsis, созданная независимыми разработчиками с 2002 по 2004, так же позволяла делать совместимые с базами ISIS приложения, но, впоследствии, она была преобразована в проект Malete — специализированную СУБД, умеющую работать как с базами в формате CDS/ISIS, так и с базами в формате MARC и поддерживающую поисковый протокол Z39.50.

Самостоятельное развитие ISIS было продолжено ЮНЕСКО на принципах свободного и открытого программного обеспечения. Последняя версия ПО — J‑Isis, разработка которой была начата в 2005 году, была полностью переписана, в проект была внесена полноценная поддержка UNICODE, она была выпущена под лицензией GPLv 2.0.



## ISIS в бывшем СССР

Различные версии ISIS использовались в ряде российских и украинских библиотек, в частности, в ГПНТБ СО РАН, Национальной Библиотеке Украины.

Руководство по языку ISIS‑PASCAL было переведено и издано ГПНТБ.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Software](soft.md)】**<br> [ASP](asp.md) ~~ [Blender](blender.md) ~~ [C](plang.md) ~~ [Cosmographia](cosmographia.md) ~~ [DOORS](doors.md) ~~ [DWG](cad_f.md) ~~ [GIMP](gimp.md) ~~ [Git](git.md) ~~ [IGES](cad_f.md) ~~ [ISIS](isis.md) ~~ [JT](cad_f.md) ~~ [NGT](neogeography_toolkit.md) ~~ [NX](nx.md) ~~ [Octave](gnu_octave.md) ~~ [OS](os.md) ~~ [PDF](pdf.md) ~~ [Python](plang.md) ~~ [R](plang.md) ~~ [SPICE](spice.md) ~~ [STEP](cad_f.md) ~~ [STL](stk.md) ~~ [SVG](cad_f.md) ~~ [Syncthing](syncthing.md) ~~ [SysML](sysml.md) ~~ [Teamcenter](teamcenter.md) ~~ [Valispace](valispace.md) ~~ [Система управления версиями](vcs.md) ~~ [ХРИП](adra.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/CDS_ISIS>
1. <https://isis.astrogeology.usgs.gov/documents/InstallGuide/index.html>



## The End

end of file
